בפוסט זה נדבר קצת יותר בהרחבה על כמה נקודות בתוכנית הESPP , על ההבדלים בין "שמירה" (KEEP) ל"מכירה מיידית" (Quick sale) ועל היבט המיסוי.
אין בפוסט זה שום המלצה וכותבת הפוסט ללא שום ידע מקצועי. אני כותבת את הפוסט הזה כי הראיתי לנתי שיש חוסר דיוק בפוסט שלו, ולכן הוא הזמין אותי לכתוב את הפוסט הזה.  
אז קודם כדי להבין, אני אסביר איך התוכנית עבדה בשני מקומות העבודה האחרונים שלי. יתכן שבמקומות אחרים זה עובד אחרת, אבל הקווים הכלליים הם אותו דבר.
מה זה ESPP בהתיחסות בעיקר לערך המניה ולמיסוי. (יש עוד היבטים שמשפיעים כמו ערך הדולר ועוד , שלא ארחיב)
העובד מפריש בכל חודש אחוז מסוים מהמשכורת עבור התוכנית. כל תוכנית כזו מוקצבת לתקופה של 6 חודשים , יש את מחיר המניה בתחילת תקופת ההנפקה והמחיר בסוף התקופה.
בסוף התוכנית החברה קונה לו את המניות במחיר הזול ביותר מבין המחיר של תחילת התקופה וסוף התקופה + הנחה של אחוז מסוים . לצורך הדוגמא הנחה 15%. (ישנם רק 2 אופציות או המחיר בתחילת התקופה או בסוף התקופה - יכול להיות שבחברות אחרות זה שונה)
לדוגמא בתחילת התקופה המניה שווה 40$ ובסוף התקופה המניה שווה 50$ החברה תקנה את המניה במחיר הנמוך-מינוס .15% במקרה שלנו 40$-15% סה"כ קנתה לנו במחיר 34$.
דוגמא הפוכה בתחילת התקופה המניה שווה 50$ ובסוף התקופה המניה שווה 40$ עדיין החברה תקנה את המניה במחיר הנמוך-מינוס 15% במקרה שלנו 40$-15% סה"כ קנתה לנו במחיר 34$
המיסוי לעומת זאת יהיה לפי המחיר באותו יום שהמניה נקנתה (סוף התקופה ) ורק על ההפרש ממחיר המניה למחיר שהמניה נקנתה.
לפי דוגמא א: המניה בסוף התקופה היתה שווה 50$ ואילו החברה קנתה לנו את המניה ב34$ המיסוי יהיה על 16$ (לפי מס פירותי = מס שולי+ביטוח לאומי ובריאות)
לפי דוגמא ב: המניה בסוף התקופה היתה שווה 40$ והחברה קנתה לנו את המניה ב34$ המיסוי יהיה על 6$ (מס פירותי).
לצורך הענין והדוגמא מס פירותי הוא 50% .
שימו לב: ביום שהחברה קונה את המניה היא בעצם סוגרת על מחיר מסוים עבור כל העובדים.
ויש 2 אפשרויות :
שמירה על המניות Keep , ובעצם העובד עצמו יחליט מתי הוא רוצה למכור את המניה – במידה והמניה תעלה על כל שקל מעל המחיר ברגע שהחברה קנתה לעובד את המניה, המניה תהיה חייבת במס רווח הון.
מכירת המניות Quick sale, המכירה תתבצע עבור כל העובדים יחד ביום שלמחרת קנית המניות. שימו לב אין קשר בין מחיר המניה במכירה למס פירותי ששילמת בקנית המניה. המס הפירותי הוא רק על ה"רווח" שהחברה נתנה לך כשהיא קנתה לך את המנייה בהנחה.
ההבדלים בין התוכניות :
Quick sale:
- הסיכוי להפסד הוא ממש נמוך כמעט אפסי , לטווח ארוך(כמה תוכניות רצוף) ודאי שהוא אפסי.
- אין הרבה התעסקות.
- המניה הרבה פעמים יורדת ביום של המכירה (אולי כי הרבה אנשים מוכרים באותו היום , בדקתי על כמה מניות בודדות ובעקביות זה המצב, אם יש לכם הוכחה בעד\נגד אשמח לתקן\ להוסיף קישור).
- הרווח יותר גבוה במקרה שהמניה עלתה (שהערך הגבוה שלה הוא בסוף התוכנית)
- יש לציין שבניגוד לאמור בפוסטים אחרים יש סיכוי להפסד . אסביר זאת בפסקה למטה *, ובכל זאת כל מי שלא חייב את הכסף באותו חודש (של ההפרשה) ויכול לשמור למשך חצי שנה(תקופת התוכנית) ההמלצה הגורפת של אנשי המקצוע היא כן להפריש (אין באמור המלצה וכו).
KEEP:
- מצריך התעסקות למכור , וקצת ידע בשוק ההון, זה ממש כמו להשקיע במניה ספציפית. (יש שיאמרו שיותר מסוכן כי גם העבודה שלך וגם ההשקעה נמצאת באותו מקום וגם RSU)
- הפסד אפשרי במקרה שהמניה יורדת ולא מכרת בזמן.
- הרווח\הפסד יכול להיות יותר מסוכן במקרה שהמניה עלתה במשך התקופה (שהערך הגבוהה שלה הוא בסוף התוכנית), כי בעצם שילמת מס על "רווח" שעדין לא מימשת (כשהמניה עלתה המס הפרותי יהיה גבוה משמעותית מהמקרה שהמניה ירדה).
- הרווח יכול להיות יותר גבוה, כי אתה יכול לבחור מתי למכור, ולא רק בתאריך ספציפי. (שימו לב , לעובד חברה יש איסור למכור את המניה בזמנים מסוימים.)
- כמו במכירה מיידית קל וחומר בKEEP , יש אופציה להפסד , וכאן ההפסד יכול להיות הרבה יותר גבוה.
המלצה שלי:
שכל אחד יבחן מה מתאים לו מהאפשרויות, שאלה שחשוב לשאול את עצמך במקרה שאתה "שומר" את המניה היא : האם היית משקיע במניה וקונה את המניה של החברה,
אפילו לאותו אדם , לא תמיד התשובה תהיה אותה תשובה , אפשר לשנות בכל תוכנית מחדש דרך האתר של המניות האם אתה רוצה לשמור או למכור מייד , וכן אפשר לעשות זאת לקראת סוף התוכנית .
אין באמור המלצה על אחת מהדרכים.
*בנוגע לאפשרות של הפסד בQuick sale :
אני שוב אדגיש אם אין לך אפשרות טובה יותר הרווח בתוכנית הזו הוא טוב מאוד במקרה של Quick sale נחשב כהשקעה ללא סיכון. ועם אופציה לרווח גבוה. (דבר שלא קיים בשוק ההון כי רווח שווה סיכון , אבל תוכנית זו היא הטבה של מקום העבודה).
האפשרות של הפסד היא אפסית ונמוכה מאוד הסתברותית , אבל יכולה לקרות , גם אם היא קורית ההפסד נמוך.
ככל שהמניה עלתה הסיכוי להפסד יורד עוד יותר והרווח עולה.
אז למה הגענו עד לכאן:
כי חשוב לי להדגיש פה : הרווח ב"מכירה מיידית" (במקרה שהערך הנמוך הוא בסוף התקופה) לא יהיה תמיד רווח של 15%פחות מס פרותי, הוא קצת יותר מורכב.
דוגמא לשני מקרים של הפסד ששמעתי:
1) המניה ירדה משמעותית ביום שבין המכירה לקניה:
המקרה היה שהמניה נפלה בדיוק ביום שבין הקניה של החברה ליום של המכירה של המניות היא ירדה ב10% , זה בדר"כ לא קורה בלילה ,
אני מניחה שהנינג'ות פה יעידו על הרבה מקרים שמניה נפלה בין לילה, אבל ההסתברות לזה פלוס שיצא ביום המכירה , הוא כבר יותר נמוך , אבל כמובן אפשרי. ולכן אני מביאה דוגמא אמיתית, (המספרים לשם הדוגמא).
לצורך הדוגמא הכסף שהשקענו במשך התקופה הוא 10,000 ש"ח. המניה ירדה במשך התקופה ולכן הקניה תהיה ביחס למחיר בסוף התקופה.
לכן החברה קנתה לעובד מניות בשווי 11,765 (10,000:0.85).
מס פרותי 50% מתוך ה15% הנחה, 15%רווח = 1765 ש"ח , מס פרותי = 882ש"ח.
לכן ביום הקניה יש 11,765ש"ח במניות של החברה 10000:0.85( ככה משקפים קניה במינוס 15%) וירד 882 ש"ח בתלוש משכורת (מס פרותי).
ביום המכירה המניה ירדה ב10% כעת יש במניות 10,588 . ולכן העובד בהפסד של 294ש"ח .
2) המקרה השני שעליו לא ארחיב היה שערך הדולר שבאותה תקופה ירד משמעותית ולכן היה הפסד קטן, היה מסובך קצת לחשב אם היה הפסד , רווח טוב (של כמה אחוזים) בטוח לא היה.
שימו לב!
אם מדברים על כמה תוכניות רצוף הסיכוי להפסד הוא אפסי עד כדי לא קיים ובמקרה שהמניה עלתה במשך התקופה הרווח יכול להיות ממש נאה.
אין באמור המלצה.
58 comments
Lior Caruceru
תודה על ההסבר.
האם גם לתוכניות ESPP יש סעיף 102 או דומה לו על מנת למזער את המס שנשלם על המכירה?

    Reply
    See translation
    1y



